---
title: >-
    شمارهٔ ۲۵ - در حسب حال و شکایت از استرداد ملکی که بوی داده بودند
---
# شمارهٔ ۲۵ - در حسب حال و شکایت از استرداد ملکی که بوی داده بودند

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>شاه را تاج ثنا دادم نخواهم بازخواست</p></div>
<div class="m2"><p>شه مرا نانی که داد ار باز می‌خواهد رواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شاه تاج یک دو کشور داشت لیک از لفظ من</p></div>
<div class="m2"><p>تاجدار هفت کشور شد به تاجی کز ثناست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>شه مرا نان داد و من جان دادمش یعنی سخن</p></div>
<div class="m2"><p>نان او تخمی است فانی جان من گنج بقاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گنج خانهٔ هشت خلد و نه فلک دادم بدو</p></div>
<div class="m2"><p>دادهٔ او چیست با من پنج خایهٔ روستاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>آن قدر ده‌گانه‌ای کان پنج دهقان می‌دهند</p></div>
<div class="m2"><p>هم دعا گویانش را دادم که آن مزد دعاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>من چراغم نور داده باز نستانم ز کس</p></div>
<div class="m2"><p>شاه خورشید است و اینک نور داده باز خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آری آری ماه را خورشید اگر نوری دهد</p></div>
<div class="m2"><p>باز خواهد خواست آنک شاه خورشید سخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>طفل می‌نالید یعنی قرص رنگین کوچک است</p></div>
<div class="m2"><p>سگ دوید آن قرص از او بربود و آنک رفت راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بنده با افکندگی مشاطهٔ جاه شه است</p></div>
<div class="m2"><p>سیر با آن گندگی هم ناقد مشک ختاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>روغن مصری و مشک تبتی را در دو وقت</p></div>
<div class="m2"><p>هم معرف سیر باشد هم مزکی گندناست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گر به مدحی فرخی هر بیت را بستد دهی</p></div>
<div class="m2"><p>در مدیح بکر من هر بیت را شهری بهاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>صد هزاراست این فضیلت گر رسد اندر شمار</p></div>
<div class="m2"><p>تا به چپ کردی حساب این فضیلت‌های راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مقتدای نظم و نثرم چون قلم گیرم به دست</p></div>
<div class="m2"><p>خود قلم گوید کرا این دست باشد مقتداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گر چه روز آمد به پیشین از همه پیشینیان</p></div>
<div class="m2"><p>بیش و پیشم در سخن داند کسی کو پیشواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>موی معنی می‌شکافم دوستان را آگهی است</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنان را نیز هر موئی بر این معنی گواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>جزوی از اشعار من سلطان به کف می‌داشت باز</p></div>
<div class="m2"><p>مدحت شاه اخستان بر خواند و ز آتش رشک خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گفت کاین مداح ما را خاص بایستی دریغ</p></div>
<div class="m2"><p>کاین چنین مدحت که ما خواندیم هم ما را رواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خاصگان گفتند کاین منت ز خاقانی است بس</p></div>
<div class="m2"><p>کافرین شاه شروان در کف سلطان ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گفتم احسان شما بگذشت و احسان امیر</p></div>
<div class="m2"><p>جاودان مانده است و ای طغرای اقبال شماست</p></div></div>